\section{Evaluación}

\begin{frame}[t]{Sistema de evaluación}
\begin{itemize}
  \item \textmark{Resumen}:

  \mode<presentation>{\vfill}
  \begin{itemize}
    \item \textgood{Examen final}: 40\% de la calificación final.
      \begin{itemize}
        \item Incluye todos los contenidos (teoría, prácticas, y proyectos).
      \end{itemize}

    \mode<presentation>{\vfill}
    \item \textgood{Evaluación continua}: 60\% de la calificación final.
      \begin{itemize}
        \item \textmark{Exámenes parciales}: 24\% de la calificación final.
        \item \textmark{Exámenes de laboratorio}: 12\% de la calificación final.
        \item \textmark{Proyecto}: 24\% de la calificación final.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \begin{itemize}
    \item \textemph{Convocatorias}:
      \begin{itemize}
        \item \textmark{Ordinaria}: Enero.
        \item \textmark{Extraordinaria}: Junio.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Evaluación continua}
\begin{itemize}
  \item Obtener buen resultado en la evaluación continua es \textemph{clave} para superar 
        la asignatura.
  
  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textgood{Elementos}:
    \begin{itemize}
      \item \textmark{Exámenes parciales}: 24\% de la calificación final.
        \begin{itemize}
          \item 2 exámenes $\Rightarrow$ 12\% cada uno.
        \end{itemize}
      \item \textmark{Exámenes de laboratorio}: 12\% de la calificación final.
        \begin{itemize}
          \item Lab exam 1: 4\%.
          \item Lab exam 2: 8\%.
        \end{itemize}
      \item \textmark{Proyecto}: 24\% de la calificación final.
    \end{itemize}
  
  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textbad{No has seguido} la evaluación continua si:
    \begin{itemize}
      \item obtienes menos de 2.0 en algún examen de laboratorio.
      \item obtienes menos de 2.0 en el proyecto.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Convocatoria ordinaria: Evaluación continua}
\begin{itemize}
  \item Si sigues el proceso de \textmark{evaluación continua}:
    \begin{itemize}
    \item \textgood{Examen final}: 40\%.
      \begin{itemize}
        \item Mínimo necesario: \textbad{3.5}.
      \end{itemize}
    \item \textgood{Exámenes parciales}: 24\%
      \begin{itemize}
        \item Mínimo necesario: \alert{No hay mínimo}.
      \end{itemize}
    \item \textgood{Laboratorios}: 12\%.
      \begin{itemize}
        \item Mínimo necesario: \textbad{2.0} en cada examen.
      \end{itemize}
    \item \textgood{Proyecto}: 24\%.
      \begin{itemize}
        \item Mínimo necesario: \textbad{2.0}.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textbad{IMPORTANTE}: Si no logras algún mínimo, 
        la media no se calcula y serás calificado como \textbad{suspenso}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Mejora tu calificación}
\begin{itemize}
  \item \textemph{Bonus}:
    \begin{itemize}
      \item Se añadirá un punto adicional a la calificación final si:
        \begin{itemize}
          \item Obtienes al menos 7.0 puntos en la evaluación continua, y además
          \item obtienes al menos 6.0 puntos en el examen final.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Evaluaciones durante el curso}
\begin{itemize}
  \item Exámenes realizados \textmark{durante clase}.

  \mode<presentation>{\pause\vfill}
  \item Cada examene \textmark{puede incluir}:
    \begin{itemize}
      \item Preguntas teóricas.
      \item Preguntas prácticas.
      \item Resolución de problemas.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\pause\vfill}
  \item Las fechas de cada prueba están \textemph{ya publicadas}.

  \mode<presentation>{\pause\vfill}
  \item Cada examen tiene un valor de un 12\% de la calificación final.
    \begin{itemize}
      \item No presentado $\Rightarrow$ 0.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Calendario de pruebas de evaluación}
\begin{itemize}
  \item Todas las pruebas de evaluación se realizan en el grupo reducido
        en el que el estudiante está \textbad{oficialmente matriculado}.

  \vfill
  \item \textmark{Calendario}:
  \begin{itemize}
    \item Semana 7 (14/10 -- 18/10): 
      \begin{itemize}
        \item Introducción y fundamentos del diseño computadores.
        \item Rendimiento energía y fiabilidad.
        \item Jerarquía de memoria.
      \end{itemize}

    \item Semana 11 (18/11 -- 22/11):
      \begin{itemize}
        \item Paralelismo a nivel de instrucción.
        \item Arquitecturas de memoria compartida.
        \item Memoria compartida distribuida.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Laboratorios}
\begin{itemize}
  \item \textmark{SEIS sesiones de laboratorio}:
    \begin{itemize}
      \item Realizadas durante clases de laboratoiro en grupos de 2 estudiantes.
      \item Sin entrega de resultados.
      \item \textbad{IMPORTANTE}: Exámenes de laboratorio sobre trabajo realizado.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textemph{Sesiones de laboratorio}:
    \begin{itemize}
      \item Semana 2 (16/09 -- 20/09): \textgood{C++ básico}.
      \item Semana 3 (23/09 -- 27/09): \textgood{Rendimiento y energía}.
      \item Semana 5 (07/10 -- 11/10): \textgood{Memoria caché}.
      \item Semana 8 (28/10 -- 1/11): \textgood{Introducción a OpenMP}.
      \item Semana 10 (11/11 -- 15/11): \textgood{OpenMP}.
      \item Semana 13 (2/12 -- 06/12): \textgood{Consistencia de memoria}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Calendario de exámenes de laboratorio}
\begin{itemize}
  \item Todos los exámenes realizados en el grupo reducido
        en el que el estudiante está \textbad{oficialmente matriculado}.

  \vfill
  \item \textmark{Calendario}:
  \begin{itemize}
    \item Semana 7 (14/10 -- 18/10): 4\% de la calificación final
      \begin{itemize}
        \item C++ básico.
        \item Rendimiento y energía.
      \end{itemize}
    \item Semana 11 (18/11 -- 22/11): 8\% de la calificación final.
      \begin{itemize}
        \item Memoria caché.
        \item Programación paralela en OpenMP.
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textmark{Nota}: Estos exámenes son en la misma sesión que 
        los exámenes parciales.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Proyectos}
\begin{itemize}
  \item Un proyecto de programación orientada al rendimiento y la energía.
    \begin{itemize}
      \item Realizado usando C++.
      \item Entrega única.
        \begin{itemize}
          \item Semana 9 (8/11).
        \end{itemize}
      \item Grupos de 4 personas.
    \end{itemize}

  \item \textgood{Evaluación}:
    \begin{itemize}
      \item El \textmark{rendimiento} y el \textmark{consumo energético} serán criterios clave.
      \item Se valorará la \textemph{calidad del código}, las 
            \textemph{pruebas} y las \textemph{evaluaciones de rendimiento/energía}.
      \item Muy importante la \textmark{calidad de la memoria} elaborada.
      \item Evaluación de la \textbad{contribución de cada participante}.
      \item \textgood{Peso}: 24\% de la nota final.
      \item \textbad{Calificación mínima}: \textbad{2.0}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Uso de IA Generativa}
\begin{itemize}

\item El uso de la IA Generativa se permite de manera selectiva en las actividades evaluables de la asignatura.

\item El uso de IA Generativa está permitido en ciertas tareas de esta asignatura:

  \begin{itemize}

    \item Cualquier IA generativa, incluidos (entre otros) asistentes de codificación, como copilotos, está permitida en el proyecto del curso, siempre que las herramientas específicas utilizadas se declaren en la memoria del proyecto. Se proporcionará más información en el enunciado del proyecto del curso.

  \end{itemize}

\item Es responsabilidad del/de la estudiante el conocimiento de estos permisos específicos. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Reglas y resolución de conflictos}
\begin{itemize}
  \item \textemph{Reglas}:
    \begin{itemize}
      \item El proyecto está diseñado para equipos de 4 integrantes.
      \item Se pueden permitir grupos más pequeños sin reducción de carga de trabajo.
      \item Las contribuciones individuales se deben declarar en el informe.
        \begin{itemize}
          \item Una contribución no puede tener más de un autor.
        \end{itemize}
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item \textbad{Conflictos}:
    \begin{itemize}
      \item Si hay un conflicto se comunicará al coordinador lo antes posible.
      \item Si no puede resolverse, el coordinador podrá:
        \begin{itemize}
          \item Expulsar a una persona del equipo.
          \item Dividir el equipo.
          \item En ningún caso se reducirá la carga de trabajo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Convocatoria ordinaria: Evaluación NO-continua}
\begin{itemize}
  \item Si \textbad{no has seguido} el proceso de \textgood{evaluación continua}:
    \begin{itemize}
      \item El \textgood{examen final} tiene un valor del 
            \textbad{60\%} de la calificación final.
      \item Necesitarás \textbad{8.33} en el \textgood{examen final} 
            para superar la asignatura.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textbad{CONSEJO}:
    \begin{itemize}
      \item Pon esfuerzo en seguir el proceso de evaluación continua.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Convocatoria extraordinaria}
\begin{itemize}
  \item \textgood{Examen extraordinario} en el mes de junio.

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textmark{Normas}:
    \begin{enumerate}
      \item Estudiantes que \textgood{han completado} el proceso de evaluación continua:
        \begin{itemize}
          \item El examen extraordinario vale el \textbad{40\%} 
                y la evaluación continua el otro \textbad{60\%}.
          \item \textbad{Solamente se aplica} si la calificación en el examen es de 
                al menos \textbad{3.5}.
        \end{itemize}
      \item Estudiantes que \textbad{no han completado} el proceso de evaluación continua:
        \begin{itemize}
          \item El examen vale el \textbad{100\%}.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

    \mode<presentation>{\vfill}
    \begin{itemize}
      \item Para los estudiantes que hayan completado el proceso de evaluación continua 
            se tomará \textgood{la opción más favorable}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Pruebas de evaluación}
\begin{itemize}
  \item Todas las pruebas de evaluación \textbad{deberán realizarse} 
        en el grupo en que el estudiante se encuentra \textmark{oficialmente matriculado}.
    \begin{itemize}
      \item No se admitirán cambios de grupo que no se realicen oficialmente.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill}
  \item \textbad{MUY IMPORTANTE}:   
\begin{itemize}
      \item La no asistencia al examen final 
            implica la calificación como \textbad{NO-PRESENTADO}, 
            independientemente de cualquier otra calificación.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
