\begin{acexercise}\end{acexercise}

Una aplicación de generación de vídeo en 3D se ejecuta actualmente en un
computador con 4 núcleos. La aplicación tiene una parte que no está
paralelizada y que constituye el 25\% del tiempo de ejecución. La aplicación
pasa un 50\% del tiempo dedicada a procesamiento en memoria y que está
totalmente paralelizada y un 25\% del tiempo dedicada a operaciones de lectura
y escritura de disco.

Se están valorando dos opciones:

\begin{itemize}
\item Sustituir los discos actuales por una nueva tecnología de almacenamiento que requiere la cuarta parte de tiempo de entrada/salida.
\item Sustituir el procesador por un procesador de 32 núcleos.
\end{itemize}

Se pide:

\begin{enumerate}
\item Determine el speedup o aceleración en caso de optar por la sustitución de disco.
\item Determine el speedup o aceleración en caso de optar por la sustitución del procesador.
\item Determine para que número de núcleos se obtendría la misma aceleración de con la sustitución de discos.
\end{enumerate}


\begin{acsolution}\end{acsolution}

\paragraph{Apartado 1}
Si se sustituye el disco se tiene que la fracción mejorable $F$ será $0.25$. Así
mismo la aceleración de la mejora $S(m)$ será $4$. Por tanto, aplicando la Ley de
Amdahl, se tiene:

\[
S = \frac{1}{0.75 + \frac{0.25}{4}} = \frac{1}{0.8125} =  1.2308
\]

\paragraph{Apartado 2}
Si se sustituye el procesador la aceleración de la mejora viene dada por la
razón entre el nuevo número de cores $n_n$ y el número antiguo de cores $n_a$.

\[
S_m = \frac{n_n}{n_a} = \frac{32}{4} = 8
\]

La fracción mejorable es en este caso 0.5
\[
S = \frac{1}{0.5 + \frac{0.5}{8}} = \frac{1}{0.5 + 0.0625} = \frac{1}{0.5625} = 1.7778
\]

\paragraph{Apartado 3}
La aceleración de la mejora par aun número arbitrario de cores $n$, será:

\[
S_m = \frac{n}{4}
\]

Y por tanto la aceleración total sería:

\[
S = \frac{1}{0.5 + 
\frac{0.5}{\frac{n}{4}}} = 
\frac{1}{0.5 + \frac{2}{n}}
\]

Si se hace igual este valor a $\frac{1}{0.8125}$, se tiene:
\[
\frac{1}{0.8125} = \frac{1}{0.5+\frac{2}{n}}
\]
\[ 0.8125 = 0.5 + \frac{2}{n} \]
\[ \frac{2}{n} = 0.8125 - 0.5 \]
\[ n = \frac{2}{0.3125} = 6.4 \]

Por tanto, harían falta como mínimo 7 cores.

