\subsection{Punteros inteligentes}

\begin{frame}[t]{Punteros}
\begin{itemize}
  \item Un \textmark{puntero inteligente} encapsula un puntero y gestiona
        de forma automática la gestión de la memoria asociada.
    \begin{itemize}
      \item Su destructor libera automáticamente la memoria asociada.
    \end{itemize}

  \vfill\pause
  \item Tipos de punteros inteligentes:
    \begin{itemize}
      \item \cppid{unique\_ptr}: Puntero a un objeto que no admite copias.
      \item \cppid{shared\_ptr}: Puntero con contador de referencias asociado.
      \item \cppid{weak\_ptr}: Puntero auxiliar para \cppid{shared\_ptr}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]{Cuenta de referencias}
\begin{itemize}
  \item Un \cppid{shared\_ptr} mantiene un contador de referencias:
    \begin{itemize}
      \item Cuando se copia se incrementa el contador de referencias.
      \item Cuando se destruye se decrementa el contador.
      \item Si el contador llega a cero el objeto se destruye.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
void f() {
  shared_ptr<string> p1{new string{"Hola"}};
  shared_ptr<string> p2{p1}; // referencias -> 2

  auto n = p1->size(); // string::size(). p1 usado como ptr
  *p1 = "Adios";
  if (p2) { cerr << "Ocupado\n"; }

  p1 = nullptr; // referencias -> 1
  //...
} // referencias -> 0 ==> Destrucción
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame}[t,fragile]{Punteros únicos}
\begin{itemize}
  \item \cppid{unique\_ptr} ofrece un puntero no compartido que no se puede copiar.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
void f(string & s, int n) {
  unique_ptr<int> p{new int{50}};

  string tmp = s; // Podría lanzar excepción
  if (n<0) return;

  *p = 42;
} // Libera p
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{Creación simplificada}
\begin{itemize}
  \item Función de creación.
\begin{lstlisting}
auto p = std::make_shared<registro>("Daniel", 42);
auto q = std::make_unique<string>("Hola");
\end{lstlisting}
  \item Asigna el objeto y los meta-datos en una única operación.
\end{itemize}
\end{frame}

