\section{Conclusión}

\begin{frame}[t]{Resumen}
\begin{itemize}
  \item Enfoques SIMD para incrementar rendimiento:
    \begin{itemize}
      \item Procesadores vectoriales, extensiones SIMD, GPGPU.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Las arquitecturas vectoriales requieren diseño hardware específico.

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item Las extensiones SIMD para multimedia han sido popularizadas por x86.
    \begin{itemize}
      \item Desafíos en autovectorización.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item GPGPU usa una GPU como acelerador.
    \begin{itemize}
      \item Modelo de programación vinculado a nivel hardware.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Referencias}
\begin{itemize}
  \item \bibhennessy
    \begin{itemize}
      \item Sección 4.1 -- \emph{Introduction}.
      \item Sección 4.2 -- \emph{Vector Architecture}.
      \item Sección 4.3 -- \emph{SIMD Instruction Set Extensions for Multimedia}.
      \item Sección 4.4 -- \emph{Graphics Processing Units}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Continuación}
\begin{itemize}
  \item Hay más contenidos relacionados a esta asignatura en:

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item \textgood{Concurrent and Parallel Programming}\\
        Opatativa 4º, 1C (en inglés).
    \begin{itemize}
      \item Grado en Matemática Aplicada y Computación.
      \item Grado en Ingeniería Informática.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item \textgood{Computación de Altas Prestaciones}
    \begin{itemize}
      \item Máster en Ingeniería Informática.
      \item Máster en Ciencia y Tecnología Informática.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
