\begin{acexercise}\end{acexercise}

Se dispone de un centro de datos con muchos servidores. El centro de datos opera
la mayor parte del tiempo al 50\% de su capacidad. No obstante, el 10\% del tiempo
opera a plena capacidad. Cuando los servidores operan al 50\% de su capacidad la
potencia consumida es del 90\%. Un servidor se puede poner en un modo de suspensión
en el que solamente consume el 20\% de la potencia.

Responda a las siguientes cuestiones:

\begin{enumerate}

\item ¿Cuál será el ahorro de potencia obtenido al suspender el 50\% de los
servidores comparado con apagarlos?

\item ¿Cuánto ahorro de potencia se puede obtener si se reduce el voltaje un
10\% y la frecuencia un 25\%?

\item ¿Cuál será el ahorro de potencia si se suspenden el 25\% de los servidores
y se apaga otro 25\%?

\end{enumerate}


\begin{acsolution}\end{acsolution}

\begin{enumerate}

\item Es importante tener en cuenta que apagar o suspender servidores solamente 
tiene sentido cuando el centro de datos está operando al 50\% de su capacidad.

Cuando el 50\% de los servidores se apagan, se pasa de una situación en la que
el 100\% de los servidores está consumiendo el 90\% de potencia a otra situación
en la que el 50\% de los servidores está consumiendo el 100\% de potencia.

\[P_{ant} = 1 \cdot 0.9 = 0.9\]
\[P_{nueva} = 0.5\]

Si consideramos la razón de potencias, se tiene:

\[\frac{P_{nueva}}{P_{ant}} = \frac{0.5}{0.9} = 0.56\]

Es decir se necesita un 56\% de la potencia original

Cuando el 50\% de los servidores se suspenden, se pasa de una situación en la que el
100\% de los servidores está consumiendo el 90\% de potencia a otra situación en la
que el 50\% de los servidores está consumiendo el 100\% de potencia y el otro
50\% está consumiendo el 20\% de potencia.

\[P_{ant} = 1 \cdot 0.9 = 0.9\]
\[P = 0.5 + 0.5 \cdot 0.2 = 0.6\]

Si consideramos la razón de potencias, se tiene:

\[\frac{P_{nueva}}{P_{ant}} = \frac{0.6}{0.9} = 0.67\] 

\item Consideremos la razón entre potencias:

\[
\frac{P_{new}}{P_{old}} =
\frac{(0.9 \cdot V)^2 0.75 \cdot f}{V^2 \cdot f} =
0.9^2 \cdot 0.75 =
0.6075
\]

\item El 25\% de los servidores se apagan mientras que el otro 25\%
necesita un 20\% de su potencia original.

\[
P = 0.5 + 0.25 \cdot 0.2 = 0.55
\]

\end{enumerate}

