\section{Sincronización}

\begin{frame}[t]{Mecanismos de sincronización}
\begin{itemize}
  \item \textgood{Sincronización}: Mecanismo usado para establecer
        restricciones sobre el orden de acceso a datos compartidos.
    \begin{itemize}
      \item \textmark{Objetivo}: Evitar carreras de datos.
    \end{itemize}

  \mode<presentation>{\vfill\pause}
  \item \textgood{Alternativas}:
    \begin{itemize}
      \item \textgood{Alto nivel}: \cppkey{critical}, \cppkey{atomic}, \cppkey{barrier}, \cppkey{ordered}.
      \item \textgood{Bajo nivel}: \cppkey{flush}, cerrojos.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\emph{critical}}
\begin{itemize}
  \item Garantiza \textmark{exclusión mutua}.
  \item Solamente un hilo a la vez puede entrar en la región crítica.
\end{itemize}

\mode<presentation>{\vfill\pause}
\begin{columns}

\column{.35\textwidth}
\begin{block}{Ejemplo}
\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel
{
  for (int i=0;i<max;++i) {
    x = f(i);
    #pragma omp critical
    g(x);
}
\end{lstlisting}
\end{block}

\column{.65\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Las llamadas a \cppid{f()} se realiza en paralelo.
  \item Solamente un hilo puede entrar a la vez en \cppid{g()}.
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]{\emph{atomic}}
\begin{itemize}
  \item Garantiza la \textmark{actualización atómica} de una posición de memoria.
  \item Evita carrera de datos en actualización a variable
\end{itemize}

\mode<presentation>{\vfill\pause}
\begin{columns}

\column{.35\textwidth}
\begin{block}{Ejemplo}
\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel
{
  for (int i=0;i<max;++i) {
    x = f(i);
    #pragma omp atomic
    s += g(x)
}
\end{lstlisting}
\end{block}

\column{.65\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Las llamadas a \cppid{f()} se realiza en paralelo.
  \item Las actualizaciones a s son \emph{thread-safe}.
\end{itemize}

\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Ejercicio 3}
\begin{itemize}
  \item Modifique su programa del ejercicio 2.
  \item Evalúe:
    \begin{enumerate}[a)]
      \item Sección crítica.
      \item Acceso atómico.
    \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}
